# 文字と発音

## 文字

使用される文字は Q と X を除いた基本ラテン文字24文字です。小文字のみが使われ、文頭や固有名詞でもそれは変わりません。

これらの文字は以下の3種類に分類されます。

- 母音 (a, e, o, i, u)
- 半母音 (y, w)
- 子音
	- 無声音 (k, c, s, t, f, p)
	- 有声音 (g, j, z, d, v, b)
	- その他 (h, l, n, r, m)

子音は喉頭から唇まで調音の場所によって分類されます。文字はy [j]、c [ʃ]、j [ʒ]を除いてほぼIPAの発音と同じになっています。

## 発音

一部の発音は2文字で表します。

|母音|a|e|o|i|u|
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**IPA**|a ~ ɑ|e ~ ɛ|o ~ ɔ|i ~ ɪ|u ~ ʊ|
|**読み方**|a|e|o|i|u|

|半母音|y|w|
|-|:-:|:-:|
|**IPA**|j|w|
|**読み方**|ya|wa|

|無声音|k|c|s|t|f|p|
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**IPA**|k|ʃ ~ ʂ|s|t|f ~ ɸ|p|
|**読み方**|ka|ca|sa|ta|fa|pa|

|有声音|g|j|z|d|v|b|
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**IPA**|g|ʒ ~ ʐ|z|d|v ~ ʋ|b|
|**読み方**|go|jo|zo|do|vo|bo|

|その他|h|l|n|r|m|
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**IPA**|x ~ h|l|n|ɾ ~ r|m|
|**読み方**|ha|la|na|ro|mo|

|2重字|tc|ts|dj|dz|
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**IPA**|t͡ʃ|t͡s|d͡ʒ|d͡z|
|**読み方**|tca|tsa|djo|dzo|

## 感情補助記号

文章にしただけでは伝わりにくいニュアンスを2つの補助記号で補う事が出来ます。

### アキュート･アクセント (´)

動詞の品詞語尾に付ける事で、実際に発言した時にその単語を強調した事を表します。品詞語尾については文法のページで解説します。

- peli = 話す
	- pelí = 話す!
- me lodji ru nipone. = 私は日本について勉強しています。
	- me lodjí nipone. = 私は日本について「勉強しています」。

### ハーチェク (ˇ)

オノマトペの母音に対して付ける事で、息を吸う動作を表します。オノマトペ以外では使われません。**国や地域によってオノマトペの表現は変わる可能性があります。**

例) 英語圏でのオノマトペ

- hǎǎ = 驚きの要素
- pwě = キス
- tǐ = イライラしたサイン
- ǐho = ロバの叫び
- hǒfff = いびき

例) 日本語のオノマトペ

- sǔǔǔǔǔ haaaaa = 深呼吸

## 文字と発音の対応

2重字を除いて発音と文字が一対一で対応しているため書き間違いをする事はほぼありません。発音を容易にする場合を除いて発音が周囲の文字によって変わる事もありません。

- NがKやGの前にある場合は /ŋ/（*song* のように平準化された発音) や /n/ と発音出来ます。
	- 複合語では2つの語根の間にあるかどうかに関わらず発音出来ます。
- 有声音が無声音の前にある場合、最初の子音が無声になる事があります。
- 無声音が有声音の前にある場合、最初の子音は有声になれます。

**詳細:** 破擦音は咬合子音(TやDなど)と同じ関節の場所で生成された摩擦音(SまたはZなど)の組み合わせです。 たとえば *White shoes* では、Tは1つの単語の終わりにあり、SH は次の単語の初めにあります。 しかし *Why choose* では、この2つの音は2番目の単語の最初に一緒に発生します。閉塞性Tが発音される場所は同じではありません。したがって *Jackie Chan* は **djaki tcan** と表記する必要があります。 (訳注:「邪鬼」と「ジャッキー」はどう区別すれば良いのだろうか)

アクセントは接尾辞の前にある音節にかかります(品詞語尾は対象にしません)。そのため一般的には語根の最後の音節にがかかります。

|例|例の意味|単語の構成|アクセントの位置|
|-|-|-|-|
|**a**tci|くしゃみ|**atc‐** + **‐i**|接尾辞が‐iのため**前の音節**|
|ne**yos**|絶対に～ない|語根が **neyos‐**|接尾辞がないため**語根の最後の音節**|
|biun**ti**|20|語根が **biunti‐**|接尾辞がないため**語根の最後の音節**|
|biun**ti**a|20の|**biunti‐** + **‐a**|接尾辞が‐aのため**前の音節**|
|**gu**li|飲む|**gul‐** + **‐i**|接尾辞が‐iのため**前の音節**|
|gu**lí**|飲む! / 飲め!||この動詞は主格感情で活用されているため最後の音節、つまり動詞の接尾語の1つ (訳注:意味不明)|
|gu**li**a|飲んだ|**gul‐** + **‐i** + **‐a**|接尾辞が‐aのため**前の音節**|
|ma**lo**|彼女|語根が **malo‐**|接尾辞がないため**語根の最後の音節**|
|ma**lo**a|彼女の|**malo** + **‐a**|接尾辞が‐aのため**前の音節**|

音節は **(開始)-中核-(終結部)** で構成されます。音節構造は **(子音)(子音)(半母音)母音(半母音または子音)** です。

## 単語の始まり(子音構成)

子音構成を持つものもあれば持たないものもあります。単一の子音か以下の子音構成です。

- ky‐, cy‐, sy‐, ty‐, tcy‐, tsy‐, fy‐, py‐, gy‐, jy‐, zy‐, dy‐, djy‐, dzy‐, vy‐, by‐, ly‐, ny‐, ry‐ , my‐
- kw‐, cw‐, sw‐, tw‐, tcw‐, tsw‐, fw‐, pw‐, gw‐, jw‐, zw‐, dw‐, djw‐, dzw‐, vw‐, bw‐, hw‐, lw‐, nw‐, rw‐, mw‐
- kl‐, fl‐, pl‐, gl‐, vl‐, bl‐
- kr‐, tr‐, fr‐, pr‐, gr‐, dr‐, vr‐, br‐
- tc‐, ts‐, dj‐, dz‐
- sk‐, sky‐, skw‐, st‐, sp‐, sl‐, sn‐, sm‐

## 単語の構成(母音構成)

母音構成は1つの母音(a, e, o, i, u)または次の4つの組み合わせの何れかで構成されます。

- ‐ay‐, ‐aw‐, ‐ey‐, ‐oy‐

以下の母音構成は**禁則音列**と呼ばれ、<u>**最後の音節では**</u>使えません。 (訳注:Redditでの情報を元に修正)

- ‐ew, ‐iy, ‐iw, ‐ow, ‐uw, ‐uy

## 終結部

音節には終結部がある場合とない場合があります。終結部は以下の何れかの単一子音で構成されます。

- ‐y, ‐w, ‐c, ‐s, ‐f, ‐l, ‐n, ‐r, ‐m

単語内では終結部は単一の子音で構成されます。実際には二重停止音(‐kt‐, ‐pt‐ など)または二重摩擦音(‐sf‐, ‐cv‐ など)で構成される終結部の子音群は避けられる傾向にあります。

但し固有名詞や文化固有の単語には終結部内に子音が1つしかなく、かつ構成が上記のものに限定されている限り、終結部構成の二重停止音やその他の珍しい子音群(*vodka* など)が含まれている場合があります。
